導管插靜脈卻刺穿動脈！腎衰竭19歲女洗血變半身中風

瑪嘉烈醫院公佈一宗病人嚴重併發症個案。一名患有末期腎衰竭並正接受腹膜透析的19歲女病人上月進行連續性血液透析治療（俗稱洗血）時，醫生本想將導管插進病人靜脈内，但卻刺穿動脈，後來病人頸右側出現血腫，做血管修補手術後，病人於五月初起，開始出現右邊身乏力及言語困難，其後的磁力共振掃描顯示病人出現急性大腦動脈梗塞，確診為右邊身中風。

該女病人於四月十一日因感染克雷白桿菌肺炎入住瑪嘉烈醫院腎科病房。醫生處方多種抗生素及氧氣治療後，病人仍然出現持續發燒及心跳過速的徵狀；10日後病人因氧氣飽和度下降被轉送該院深切治療部接受進一步治理，心臟超聲波檢查顯示病人出現擴張性心肌病，心臟機能欠佳，情況嚴重。

至四月二十六日五時許，醫生為病人進行血液導管插入程序，進行「洗血」，本想將導管插進病人靜脈内，但把導管接上儀器後，儀器顯示導管可能被插進病人動脈内，醫生即時停止程序，其後電腦掃描證實病人的動脈有被刺穿的跡象，其頸右側下亦出現血腫。醫生即時為病人進行肝素輸注，以防止出現血管栓塞的情況。瑪嘉烈醫院指有關的血液導管插入程序屬已知的高風險醫療程序，有機會導致動脈被刺穿。主診醫生於程序進行前有向病人及家屬告知此程序的風險。

由於病人需進行血管修補手術，於四月二十七日下午，瑪嘉烈醫院轉送病人至設有心胸外科的伊利沙伯醫院接受進一步治理，瑪嘉烈醫院當時已向病人家屬解釋病人出現併發症的情況。伊利沙伯醫院血管外科團隊於四月二十八日為病人進行手術，成功修補破損的動脈，病人術後繼續於深切治療部接受治療，情況穩定。不過，病人於五月初起，開始出現右邊身乏力及言語困難，其後的磁力共振掃描顯示病人出現急性大腦動脈梗塞，確診為右邊身中風。醫生檢視病人的治療及臨床情況後，相信病人因心臟機能欠佳，引致血栓塞，最後導致中風。病人現時在伊利沙伯醫院深切治療部留醫，情況嚴重。

瑪嘉烈醫院已將事件透過「早期事故通報系統」呈報醫院管理局總辦事處，病人家屬其後亦作出投訴。有關部門亦會進行內部臨床程序檢討。瑪嘉烈醫院將於下周內聯同伊利沙伯醫院會晤病人家屬，詳細解釋治理病人的經過與血液導管插入程序期間出現的併發症。

公立醫院陸續自首